半個多世紀的小店

半個多世紀的小店

《深夜食堂》劇照

日本一個電視節目，尋訪年紀老邁而仍然在工作的廚師，其中一間小餐廳的老闆兼主廚是82歲的婆婆，她的餐廳已經開了53年，超過半個世紀。

非常有趣的是，當年，她踏上創業路，完全是被迫的。當年她29歲，結婚數年，安安心心做着她的家庭主婦，誰知有一天，業主突然通知她，租給他們的房子必須改變用途做生意，否則就要收回。為了符合業主的續租條件，一心只想做家庭主婦的她踏出了創業之步，「上居下舖」的小食肆開張了，她做了老闆兼廚師。

她煮自己的拿手家常料理，一點一點累積食客，一做，居然是半個多世紀，而且還一直在做，從未打算退休。無心入行，卻變成終身事業。有目標的人，大約永遠不會老，82歲的老廚師，仍然有心有力。

我最感慨的是餐廳過去二十多年從未加價，原因說出來有點不可思議。二十多年前餐廳裝修過一次，老闆找了人設計餐單，這些餐單是標上價錢的掛牆餐單，如果要加價，得把餐單換下來，老闆嫌麻煩，於是一直不加價。相信其中一個原因是幾十年間，租金上漲的幅度不大。另一個原因當然是老婆婆子女已全部成年，她沒有物質慾望，工作只為了追求精神滿足。

日本很多食肆都有數十年營業歷史，老闆不變、地址不變、食物也恒常不變。這樣的故事，絕對不可能在香港發生。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk
網頁：

上一則
上一則
點金成屎 (馮睎乾)

下一則
下一則
香港人的質素 (古德明)